1909 a. 8. Januari k.p. ilmusiwad Wäätsa wallakohtu koosolekule kohtule isiklikult tuntud Wäätsa walla liikmed abielupaar  Jaak Tõnise p. Mikkow (Mikk ehk Mikko) ja Anu Reinu t. Mikkow (Mikk ehk Mikko) ja palusiwad kohut aktiraamatusse üleswõtta endi allnimetatud suusõnalist testamenti:
A.
Jaak Mikkow pärandab pärast oma surma kõik oma liikumata ja liikuwa waranduse, iseäranis Laupa mõisa all olewa "Saueaugu" ja "Soo-otsa" talukohad, üleüldse kõik oma waranduse, mis tema surma päewal tema omandus on ehk mille peale temal seaduse järele õigus on, ükskõik kus tema iganes on, oma poegade Rein Jaagu p. ja August Jaagu p. Mikkowitele täielikuks omanduseks järgmiselt:
Rein pärib "Saueaugu" talu ja August "Soo-otsa" talu. Liikuwast warandusest päriwad : Rein rehepeksu masina, linamasina, 3 hobust, 5 weist ja ½ wilja. Kõik muu liikuwa waranduse, mis siin nimetamata, saawad wennad ühetasa pooleks. Pärandusewarast annawad wennad oma õe Elwiinele 2 mullikat, 1 lehm, 1 hobune ja kumbgi weel 25 rubla raha. Rein saab "Soo-otsa" kohast ½ metsa ja 1 tükk karjasmaad (alla 2 dess.), Augustil aga jääb  õigus nimetud karjasmaalt hagu teha. Rein saab "Soo-otsa" koha pealt "Saueaugu" koha tarwis elumaja-rehetua, aida ja küini ehitamise materjali ja August aitab Reinul nimetud hooned ülesehitada, s.o. weawad seltsis materjali ja ehitawad ta ühise jõuga üles. Pojad Rein ja August peawad pärast isa surma oma ema Ann Mikkowi korralikult jõudu ja seisust mööda surmani üles, aga kui nad kokku ei lepi, siis  maksawad kumbgi emale 25 Rbl aastas ülespidamise raha. Kellegil peale nimetatud isikute ei ole isa Jaak Mikkowi warandusest midagi pärida, ei ka mitte tema tütrel I. abielust Kai Midril, sest et see on oma osa kätte saanud. Kui keegi pärijatest peaks ära surema, siis pärib selle waranduse ainult pärija lihalik ligem sugulane, kes Mikkowi nime kannab.
B.
Ann Mikkow pärandab oma, Wäätsa mõisa all olewa "Sepa" talu oma tütre Elwiine Mikkowile täielikuks omanduseks. Kui Elwiine peaks ära surema, siis päriwad seda kohta tema ligemad lihased sugulased, kes Mikkowi nime kannawad, näit. tema wennad Rein ja August, kui Elwiinel lapsi järele ei peaks jääma. Kellegil, peale Elwiine, ei ole sellest kohast midagi pärida.
Jaak Mikkow ja Ann Mikkow ei oska kirjutada, nende palwe peale kirjutas nende palwe peale alla
August Jüri poeg Kriiwan /allkiri/
See testament on mahakirjutatud testamendijätjate Jaak ja Ann Mikkowite soowi peale, nende sõnadest, ilma kellegi poolt sundimata, kusjuures nad täie mõistuse ja kindla meelespidamise juures oliwad.
Eesistuja M. Reiman /allkiri/
Liikmed
J. Künstler /allkiri/J. Uustal /allkiri/
M. Kohw /allkiri/
Kirjutaja Pommer /allkiri/
